Per quanto riguarda il progetto \texttt{Sim-scala-bim} lo studente Riccardo Soro ha sviluppato i seguenti aspetti in
maniera autonoma:

\subsubsection{Server}
  \begin{itemize}

   \item \textbf{API Rest}
   \begin{itemize}


     \item Implementazione della classe \texttt{AcceptFriendshipApi}
     \item Implementazione della classe \texttt{AuthApi}
     \item Implementazione della classe \texttt{FriendsApi}
     \item Implementazione della classe \texttt{FriendsCandidateList}
     \item Implementazione della classe \texttt{FriendsRequestApi}
     \item Implementazione della classe \texttt{HallOfFameApi}
     \item Implementazione della classe \texttt{HttpApi}
     \item Implementazione della classe \texttt{PlayersListApi}
     \item Implementazione della classe \texttt{RankingApi}
     \item Implementazione della classe \texttt{RegistrationApi}
     \item Implementazione della classe \texttt{RequestFrienshipApi}
     \item Implementazione della classe \texttt{ScoreApi}
     \item Implementazione della classe \texttt{DiscoveryActorRefApi}
     \item Implementazione della classe \texttt{RestVerticle}
    \end{itemize}


    \item \textbf{Match Making}
    \begin{itemize}

      \item definizione della trait \texttt{GamersContainer}
      \item definizione della trait \texttt{MatchingStrategy}
      \item Implementazione della classe \texttt{GamersContainerImpl}
      \item Implementazione dell'attore \texttt{MatchMakingActor}

    \end{itemize}
     \item \textbf{SQL}
     \begin{itemize}
      \item Implementazione della classe \texttt{CacheProtected}
      \item Implementazione della classe \texttt{PlayerCache}
      \item Implementazione della classe \texttt{CacheSqlReader}
      \item Implementazione della classe \texttt{FriendSql}
      \item Implementazione della classe \texttt{PlayerSql}
      \item Implementazione della classe \texttt{SqlManager}

     \end{itemize}

     \item \textbf{Discovery}
     \begin{itemize}

      \item Implementazione dell'attore \texttt{DiscoveryActor}

     \end{itemize}

     \item \textbf{Configurazione Del Server}
     \begin {itemize}
      \item Caratteristiche Server
      \item Configurazione Porte
      \item Configurazione Akka
     \end{itemize}

    \end{itemize}

\subsubsection{Core}
\begin{itemize}
    \item definizione della trait \texttt{Card}
     \item definizione della trait \texttt{Deck}
     \item definizione della trait \texttt{GameBoard}
     \item definizione della trait \texttt{Player}
     \item definizione della trait \texttt{SharedGameBoard}
     \item definizione della trait \texttt{Wizard}
     \item definizione della trait \texttt{WizardGameBoard}

     \item Implementazione della classe \texttt{DeckImpl}
     \item Implementazione della classe \texttt{GameBoardImpl}
     \item Implementazione della classe \texttt{SharedGameBoardImpl}
     \item Implementazione della classe \texttt{WizardGameBoardImpl}
     \item Implementazione della classe \texttt{WizardImpl}
\end{itemize}


  Lo studente si assume anche la responsabilità della creazione dei relativi \texttt{test} e \texttt{companion object}
  e ha inoltre aiutato in altri aspetti secondari sia server che client.

\subsubsection{API Rest}

Per la creazione del server HTTP si è scelto di utilizzare il tool-kit Vert.x per fornire usa serie di api utilizzabili
anche senza il client.
Si è scelto questo stumento al posto di altre tecnologie in quanto si possedeva già confidenza con esso ed è stato
ritenuto più che opportuno.
Queste API permettono la gestione della parte \textit{social} dell'account, come inviare e accettare le richieste di
amicizia, vedere la propria lista di amici, ecc..
Si è scelto di fornire alcune funzionalità attraverso API al fine di poter sviluppare successivamente
una diversa applicazione (web o mobile) per gestire questo apetto del gioco, dal momento che è completamente distaccata
dalla partita vera e propria.

Sono disponibili le seguenti API:
\begin{itemize}


 \item Descrizione: Permette di accettare una richiesta di amicizia
 \begin{itemize}
 \item Route: /acceptFriendship
 \item Metodo: PUT
 \item Parametri: username, password, amico
 \item Ritorno:
  \begin{itemize}
  \item Codice: 401 se le credenziali sono errate
  \item Codice: 400 se manca un parametro
  \item Codice: 406 se si prova ad accettare una richiesta di amicizia che non è stata richiesta
  \item Codice: 208 se l'amico è già presente tra la lista di amici
  \item Codice: 200 se l'operazione è andata a buon fine
  \item Json: vuoto
  \end{itemize}
 \end{itemize}


  \item Descrizione: Permette di controllare se le credenziali sono valide
  \begin{itemize}
  \item Route: /auth
  \item Metodo: GET
  \item Parametri: username, password
  \item Ritorno:
   \begin{itemize}
   \item Codice: 401 se le credenziali sono errate
   \item Codice: 400 se manca un parametro
   \item Codice: 200 se l'operazione è andata a buon fine
   \item Json: vuoto
   \end{itemize}
  \end{itemize}

   \item Descrizione: Permette di ottenere il riferimento all'attore discovery
   \begin{itemize}
   \item Route: /discovery
   \item Metodo: GET
   \item Parametri: nessuno
   \item Ritorno:
    \begin{itemize}
    \item Codice: 404 se l'attore discovery non esiste
    \item Codice: 200 se l'operazione è andata a buon fine
    \item Json: riferimento all'attore
    \end{itemize}
   \end{itemize}

 \item Descrizione: Permette di ottenere la lista dei propri amici
 \begin{itemize}
 \item Route: /friends
 \item Metodo: GET
 \item Parametri: username, password
 \item Ritorno:
  \begin{itemize}
  \item Codice: 401 se le credenziali sono errate
  \item Codice: 400 se manca un parametro
  \item Codice: 200 se l'operazione è andata a buon fine
  \item Json: lista con i nomi dei giocatori
  \end{itemize}
 \end{itemize}

\item Descrizione: Permette di ottenere la lista dei giocatori e del loro scope a cui è possibile mandare una richiesta
di amicizia
 \begin{itemize}
 \item Route: /candidateFriends
 \item Metodo: GET
 \item Parametri: username, password
 \item Ritorno:
  \begin{itemize}
  \item Codice: 401 se le credenziali sono errate
  \item Codice: 400 se manca un parametro
  \item Codice: 200 se l'operazione è andata a buon fine
  \item Json: lista con i nomi e i relativi score dei giocatori
  \end{itemize}
 \end{itemize}

\item Descrizione: Permette di ricevere la lista con le richieste di amicizia ricevute
 \begin{itemize}
 \item Route: /friendsRequest
 \item Metodo: GET
 \item Parametri: username, password
 \item Ritorno:
  \begin{itemize}
  \item Codice: 401 se le credenziali sono errate
  \item Codice: 400 se manca un parametro
  \item Codice: 200 se l'operazione è andata a buon fine
  \item Json: lista con i nomi dei giocatori che hanno richiesto l'amicizia
  \end{itemize}
 \end{itemize}

 \item Descrizione: Permette di avere la lista di tutti i giocatori e del relativo score, ordinati in base al punteggio
  \begin{itemize}
  \item Route: /hallOfFame
  \item Metodo: GET
  \item Parametri:
  \item Ritorno:
   \begin{itemize}
   \item Codice: 200 se l'operazione è andata a buon fine
   \item Json: lista con i nomi dei giocatori e il relativo score
   \end{itemize}
  \end{itemize}

 \item Descrizione: Permette di avere la lista di tutti i giocatori
    \begin{itemize}
    \item Route: /players
    \item Metodo: GET
    \item Parametri: username, password
    \item Ritorno:
     \begin{itemize}
     \item Codice: 200 se l'operazione è andata a buon fine
     \item Codice: 401 se le credenziali sono errate
     \item Codice: 400 se manca un parametro
     \item Json: lista con i nomi di tutti i giocatori
     \end{itemize}
    \end{itemize}

 \item Descrizione: Permette di avere la propria posizione in classifica
        \begin{itemize}
        \item Route: /rank
        \item Metodo: GET
        \item Parametri: username, password
        \item Ritorno:
         \begin{itemize}
         \item Codice: 200 se l'operazione è andata a buon fine
         \item Codice: 401 se le credenziali sono errate
         \item Codice: 400 se manca un parametro
         \item Json: la posizione del giocatore
         \end{itemize}
        \end{itemize}

 \item Descrizione: Permette di registrarsi
             \begin{itemize}
             \item Route: /register
             \item Metodo: PUT
             \item Parametri: username, password
             \item Ritorno:
              \begin{itemize}
              \item Codice: 200 se l'operazione è andata a buon fine
              \item Codice: 401 se le credenziali sono errate o se esiste già un giocatore con lo stesso nome
              \item Codice: 400 se manca un parametro
              \item Json: lo score del giocatore
              \end{itemize}
             \end{itemize}
 \item Descrizione: Permette inviare una richiesta di amicizia
              \begin{itemize}
              \item Route: /requestFriendship
              \item Metodo: PUT
              \item Parametri: username, password, friend
              \item Ritorno:
               \begin{itemize}
               \item Codice: 200 se l'operazione è andata a buon fine
               \item Codice: 208 se si è già amici o se è stata già mandata una richiesta
               \item Codice: 401 se le credenziali sono errate o se esiste già un giocatore con lo stesso nome
               \item Codice: 400 se manca un parametro
               \item Json: lo score del giocatore
               \end{itemize}
              \end{itemize}
  \item Descrizione: Permette di ricevere il proprio punteggio
                \begin{itemize}
                \item Route: /score
                \item Metodo: GET
                \item Parametri: username, password
                \item Ritorno:
                 \begin{itemize}
                 \item Codice: 200 se l'operazione è andata a buon fine
                 \item Codice: 400 se manca un parametro
                 \item Json: lo score del giocatore
                 \end{itemize}
                \end{itemize}


\end{itemize}

In tutte le chiamate API che prevedono l'invio della password questa deve essere prima criptata usando l'algoritmo SHA256.



\subsubsection{Match Making}

Il match making del gioco viene gestito dall'attore \textit{MatchMakingActor} che si occupa di raggruppare i giocatori al fine
di raggiungere il numero richiesto dalla modalità di gioco scelta.
La strategia, implementata attraverso lo \textit{strategy pattern} raggruppa insieme i giocatori tenendo conto dei seguenti vincoli:
\begin{itemize}
\item I giocatori che provengono dalla stessa lobby devono giocare nella stessa partita
\item Un giocatore deve iniziare il gioco prima o poi
\item Massimizzare il numero di partite
\end{itemize}
Il primo vincolo è stato gestito mantenendo la lista dei giocatori che sono arrivati dalla stessa lobby e evitando che
venissero divisi su più partite.
Il secondo vincolo è stato gestito implementando un timer, al fine di aumentare la priorità per i giocatori che sono in
attesa da più tempo.
Il terzo vincolo è stato gestito dando priorità maggiore a combinazioni di giocatori che assieme raggiungono il numero
necessario per poter iniziare una partita(senza infrangere il vincolo 1).
Una volta che una partità può iniziare viene creato un attore \textit{GameControllerActor} e vengono notificati i client
con un messaggio contenente il riferimento all'attore appena creato.

\subsection{SQL}

Per permettere un corretto funzionamento del server si è reso necessario un sistema per rendere persistenti alcune
informazioni, come le credenziali degli utenti, le amicizie, il punteggio dei giocatori, ecc...
Si è scelto di archiviare queste informazioni in un database SQL in quanto riesce a soddisfare in pieno le nostre esigenze.
Sono state escluse le altre tecnologie (es database no SQL) perchè non avrebbero portato vantaggi significativi.
Tutti gli scambi di informazioni con il database sono delegati alla classe \textit{CacheSqlReader}, la quale mette a
disposizione una serie di metodi con i quali scrivere e leggere le informazioni sull'SQL.
Dal momento che il database potrebbe essere in una macchina diversa da quella che ospita l'appicazione, è stato implementato
un meccanismo di cache al fine di minimizzare la latenza e ottenere delle performance migliori.
Questo meccanismo è implementato nella classe \textit{CacheSqlReader}, la quale implementa il pattern \textit{Singleton}
e, con l'utilizzo di lock sulle risorse, permette un accesso \textit{thread safe} su una risorsa e simultaneo su risorse
diverse.
La cache ha grandezza limitata e sceglie le informazioni da mantenere attraverso un algoritmo LRU.

Casi possibili:
\begin{itemize}
\item Richiesta di scrittura: si esegue la query
\item Richiesta di lettura di risorsa in cache: si ritorna la risorsa senza interrogare il database
\item Richiesta di lettura di risorsa non in cache: si interroga il database, si salva l'informazione in cache e si
ritorna l'informazione
\end{itemize}



\subsection{Discovery}

L'attore DiscoveryActor si occupa di salvare l' \textit{actorRef} degli attori dei client che si collegano al sistema.
Quando questo attore riceve un messaggio di tipo \textit{ClientPresentationDiscovery} salva l'\textit{ActorRef} del client
e e il nome del giocatore ad esso associato, se il nome risulta già salvato verrà aggiornato col nuovo \textit{ActorRef}.
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{fig/discovery.PNG}
    \caption{Diagramma di sequenza con focus sullo scambio di messaggi tra client e DiscoveryActor}\label{fig:discovery}
\end{figure}
Come si può vedere nella figura \ref{fig:discovery},questo componente si occupa anche di fornire il riferimento all' attore \textit{MasterLobby} attraverso il messaggio
\textit{MasterLobbyIs}, mentre il client può ottenere il riferimento del DiscoveryActor attraverso una chiamata GET alla
API /discovery.

\subsection{Configurazione Del Server}

Il server utilizzato per il progetto si basa sulla distro Ubuntu installata su una macchina virtuale con le seguenti caratteristiche:

\begin{itemize}
\item HD: 40GB provenienti da uno storage configurato in RAID5 interamente composto da SSD SAS
\item RAM: 4GB ECC BUFFERED
\item PROCESSORE: 4 CORE Virtuali
\item IP PUBBLICO: 213.209.215.68
\item URL: abracabo.wizardsrl.it
\end{itemize}

Il virtualizzatore scelto è ESXi in cluster per garantire un funzionamento continuo del server anche in caso di problemi
hardware o software del server fisico.
Su questo sistema è stata installata la JRE 8, perchè le successive versioni causerebbero problemi con TornadoFX.
Come dbms è stato scelto mySql per la sua flessibilità e perchè privo di limitazioni dovute alla licenza.
Si è scelto di disabilitare il firewall software e di affidarsi ad uno fisico, evitando la modalità trasparente e definendo
regole specifiche per le porte necessarie al corretto funzionamento del programma.
Questo però ha complicato la configurazione di Akka Remote, la quale richiede, se non si possiede una configurazione trasparente
nel firewall, di specificare la bind-port e il bind-address (le quali devono corrispondere a porta e ip pubblici) per i
quali inoltrare i pacchetti alla port e address(porta e address locale).

\subsection{AKKA}
Per poter funzionare attraverso internet e creare un'applicazione utilizzabile da tutti, si è settata nella
configurazione la passive-mode; in questo modo il server manda i messaggi ai client attraverso la tcp che questi hanno
aperto e si risolvono tutte le problematiche che potrebbero sorgere aprendo una nuova connessione dal server verso il
client(firewal fisici, firewall softwar, ecc..).
Si è preferito usare AKKA Remote perchè permette l'invio e la ricezione di messaggi per gli attori attraverso vari protocolli
(nel nostro caso il TCP) riuscendo quindi a far comunicare due attori su due macchine diverse.
Si è evitato AKKA Cluster perchè più pesante, in quanto implementa vari controlli (es heartbeat) che risultano superflui
in questo progetto.

\subsection{Core}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{fig/model.png}
    \caption{Diagramma delle classi}\label{fig:model}
\end{figure}

Lo studente ha realizzato diverse classi e interfaccie utilizzate come modello sia per il client che per il server.
In particolare la classe \textit GameBoard rappresenta l'intero tavolo di gioco, comprende quindi una \textit SharedGameBoard
comune a tutti e una \textit WizardGameBoard per ogni giocatore(rappresentato, in partita, dalla classe \textit Wizard).
Nella \textit WizardGameBoard sono presenti le carte possedute dal relativo \textit Wizard, queste sono rappresentate da
\textit Card ed ogniuna di loro ha un effetto definito in \textit Spell.
La \textit SharedGAmeBoard contiene, oltre alle carte usate e quelle segrete, le carte rimanenti nel mazzo.






